紐約時報: 香港商業大亨為何在引渡法案爭議中沉默等待

香港商業大亨為何在引渡法案爭議中沉默等待
KEITH BRADSHER, 艾莎
2019年6月21日

香港——在這個半自治城市因一項有爭議的引渡法案爆發政治混亂數週前，200多名最有權勢的商界領袖被召集到中國政府駐港總部開會。

來自北京的口信是：如果你對法案有顧慮，不要多話。

他們做到了——直到成千上萬的抗議者走上街頭。當中國政府似乎拿不定如何應對，且後來一次抗議演變成暴力衝突時，受到震動的商界領袖們開始採取行動。交易被取消。資金似乎在逃離，人們開始擔心香港的金融優勢地位會讓位給新加坡。短短几天之內，有數位商界領袖公開表示，香港政府應該做出讓步。

公眾的反抗迫使政府屈服，使這座城市背後的中國終極大佬遭遇重挫。這也給了商界發聲的機會。

在接受《紐約時報》採訪時，十多名商界和政界的高級領袖表示，香港的商業和金融業巨頭們一直在權衡何時以及如何採取行動。他們擔心引渡法案會將他們暴露於北京的威權控制之下。但只有當北京開始猶豫時，他們才起身反抗。

「如果你在中國做生意，儘管你有顧慮，但當絕對的最高領導人要求你支持時，你會說什麼？」零售業大亨田北辰說，他也是公開呼籲推遲法案通過程序的兩名親北京的香港立法會成員之一。

隨著圍繞香港未來的爭鬥愈演愈烈，商界領袖們的處境日益變得岌岌可危，他們曾一度是這個城市最大的權力掮客。中國的崛起既讓香港變得富有，也使北京更加大膽地介入香港事務。
這樣的介入會威脅到香港作為全球商業中心的未來，但商界領袖們卻日益懼怕反抗一個不容忍異見的中國政府。

外部壓力也對商界領袖的發聲起了推動作用。美國議員不斷警告，要重新考慮美國給予香港特殊貿易地位的政策，令本地大亨們感到驚慌，這可能意味著香港或將成為川普總統與中國貿易戰的又一道前線。

作為前英國殖民地，香港的崛起得益於它作為世界進入中國的橋樑地位。它有自己的法律制度，享有獨立的法庭和廣泛的言論自由。這使得它成為當地的億萬富翁和跨國企業經營大陸業務的理想基地。

這些生意人一直享有巨大的權力。他們控制著香港立法機構立法會大約三分之一的席位。一些大亨還擁有對民生至關重要的房地產公司、公用事業公司、超市及其他對日常生活至關重要的企業。

他們的態度曾左右過其他政治運動的結局。2003年，一個親商業的黨派有效阻止了把中國的國家安全機制延伸到香港的立法，並最終導致香港特首下台。相比之下，2014年，商界嚴厲批評抗議者為反對大陸在香港日益施加影響而佔領該市部分地區的做法。抗議最後以失敗收場。

引渡法案2月份提交時，立即引發了商界的擔憂。法案將使香港把犯罪嫌疑人引渡至大陸成為可能。在閉門會議上，商界領袖指出，這會使他們容易遭到中國腐敗指控的影響，在那裡，賄賂長期被視為做生意的一項成本，但過去幾年這種做法已成為全國打擊行動的目標。

「我們開始在中國建廠時，整個法治還不太健全，」代表紡織與服裝業的立法會成員暨自由黨黨魁鍾國斌說。

「很多事情必須通過特殊管道完成，通過腐敗、賄賂或任何方式，」鍾國斌說。他於1993年在大陸開設了工廠。

3月份，鍾國斌和其他香港商界代表與提交初始法案的香港保安局局長李家超私下舉行了會面，表達了他們的擔憂。會面後，香港政府縮小了法案範疇，緩建了部分企業主的擔憂，但賄賂一直是可能導致引渡的罪名之一。

本地和國際企業也加入了反對行列。到3月底，香港美國商會表示，對該法案仍存在「嚴重擔憂」，稱它將「降低香港對那些視之為區域業務基地的跨國企業的吸引力」。

許多跨國公司的香港辦事處收到大量來自總部的電子郵件和電話，他們擔心該法案的影響。
「這將適用於為那些就各種融資問題提供諮詢的企業律師安排貸款的會計師和銀行家，」香港知名律師韋智達(Michael Vidler)說。

「其結果是，在同擁有高級官員的中國機構做交易時，導致交易破裂的人，或是不想向這樣的機構償還貸款的人，會發現自己出現在引渡請求的名單上，」他說。

中國官員試圖平息異議。5月17日，他們召集了200多名親北京的官員和商界領袖討論該法案，並尋求支持。幾天後，中國共產黨兩位最高官員——韓正和汪洋——對法案表示支持。

隨著議員們批准該法案的日期漸漸臨近，一向支持建制派的香港律師會(Hong Kong Law Society)一反常態地呼籲政府推遲通過。該協會代表了參與各種商業交易的律師，它的呼籲激發了許多普通民眾和小企業主站出來抗議。

四天後的6月9日，成千上萬的民眾湧上街頭，這是香港歷史上規模最大的示威活動之一。
中國的反應是沉默。中國外交部表示，仍然支持該法案，並批評「外部勢力干預」香港事務。但當地大亨們意識到，北京低估了當地的反對力量。

第二天，親北京的立法會成員、大房地產開發商高銀金融(Goldin Financial)董事石禮謙(Abraham Shek)要求召開緊急董事會。高銀金融即將完成一筆來之不易的交易，以14億美元買下香港舊啟德機場(Kai Tak airport)原址上的一處地塊。

董事會以「社會矛盾和經濟不穩定」為由，決定放棄這筆交易，繳納320萬美元的罰金。
石禮謙沒有回應置評請求。高銀金融的發言人表示，該公司沒有更多補充。

「我認為這是明智的，」自由黨領袖鍾國斌說。「如果香港變成一個非常不穩定的地方，每週都有很多示威活動，那會怎麼樣？」他補充說。

在美國，眾議院議長南希·佩洛西(Nancy Pelosi)表示「深切關注」，並建議國會重新考慮《美國—香港政策法》(United States-Hong Kong Policy Act)。該法案令香港在海關和商業方面享有特殊地位。

不過，香港領導人直到6月12日之後才敢公開發表言論，當時數以萬計的抗議者包圍了立法會大樓，阻止議員們就該法案展開辯論。警察發射了催淚瓦斯和橡皮子彈。商人們從摩天大樓的窗戶裡目睹了這場衝突。

商界深感不安。一名知情人士稱，房地產開發商易商紅木(ESR Cayman)價值逾10億美元的上市計劃因不穩定因素而推遲。由於討論是保密的，這名人士要求匿名。易商紅木則拒絕置評。
當天，名為Hibor的香港貨幣供應指標升至2008年金融危機最嚴重時期以來的最高水平，表明一些恐慌的投資者可能正在將資金撤出香港。

上週五，當地一家保險公司的總裁、政府高級顧問陳智思和中國的全國人大代表田北俊敦促暫停該法案。

「這麼多人走上街頭並造成傷亡後，我們不希望事態進一步升級，」陳智思說。

香港特首林鄭月娥見了親北京的議員和中國高級官員。然後，在6月15日星期六，她宣布將推遲這項法案。

圍繞這項法案的戰鬥並未結束。林鄭月娥或任何繼任者仍有可能推動該法案獲得通過。但香港商界的許多人士希望，北京能夠看到解決民眾和企業擔憂的價值。

「這起事件暴露了香港人民的真實性格，」田北俊說，「它向中國發出了一個信號，如果他們想要真正穩定繁榮地統治香港，就必須贏得香港民心。」

推

up

其實香港一直係建制商家佬同建制舔共狗既戰場

當年唐豬同狼英一戰就好明顯
以前遊行啲人反地產霸權
依家遊行啲人反中共

舔共既人愈來愈有錢
啲商家佬為左賺錢咪慢慢歸邊

但無論點鬥都好，佢地都係建制派

靜靜地用腳行動搬錢走，仲出乜鬼聲